\chapter{Architektúra}

Mikroszolgáltatások architektúrával készítettem el a backendet.
Ennek lényege, hogy nem egy nagy monolitikus alkalmazást írok, hanem különálló szolgáltatásokat, amelyek egymással kommunikálnak.
Ez a megközelítés lehetővé teszi, hogy a különböző szolgáltatásokat külön-külön fejlesszem, és teszteljem.
További hatalmas előnye, hogy a különböző szolgáltatások készülhetnek különböző technológiákkal, így mindig a legmegfelelőbb eszközt tudom választani az adott problémára.
Például az adatok tárolásáért felelős komponenseimet írhatom Rustban, míg a MI komponenseket Pythonban.

Az alábbi képen látható az eddig elkészült szolgáltatások és azok közötti kapcsolatok.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{figures/architecture.png}
\caption{Architektúra}
\end{figure}

\section{Frontend}

A frontend egy Flutterben írt mobilalkalmazás, melyen keresztül az idős felhanálók, illetve hozzátartozóik egy felhasználóbarát interfészen keresztül tudják kezelni az emlékeiket, illetve kérdésekre válaszolni játékos formában. 

\section{API Gateway}

A frontend egy Traefik nevű reverse proxyon keresztül éri el a backend publikus végpontjait.
A továbbítás az URL alapján történik.
Például a \verb`/api/auth` végpontra érkező kéréseket az Auth Service szolgáltatás kapja meg.
Jelenleg kettő ilyen végpont felé történik a továbbítás.
Az egyik a felhasználókat kezelő Auth Service, a másik pedig az emlékeket tároló Memory Collection Service.
A későbbiekben még tervezem egy kérdésgeneráló és azok helyességét ellenőrző Question Service szolgáltatás elkészítését is.

\section{Message Broker}

A szolgáltatások közötti kommunikáció RabbitMQ segítségével történik.
Ez a központi hely, ahol az egyes szolgáltatások tudnak üzeneteket küldeni és fogadni.

\section{Auth Service}

Az Auth Service egy REST API-t kínál a frontend számára.
Ez a szolgáltatás felelős a felhasználók kezeléséért.
Ide tartozik a regisztráció, a bejelentkezés, a jelszóváltoztatás és a felhasználói fiók törlése.
Tovább felelőssége a felhasználók jogosultságainak kezelése is, azaz ezen a végponton keresztül tudják megadni az "idős" típusú felhasználók, hogy melyik másik "rokon" típusú felhasználók férnek hozzá az emlékeikhez.

Az Auth Service saját PostgreSQL adatbázist használ a felhasználók tárolására.
Annak ellenére, hogy a rendszerben található másik PostgreSQL adatbázis is, azért döntöttem egy külön adatbázis mellett, mert így egy lazábban csatolt rendszert kapunk, és így bármikor lehet úgy dönteni, hogy mostantól mondjuk MongoDB-t használok.

A további szolgáltatások számára esetlegesen érdekes eseményekről, mint például egy felhasználói fiók törlése, az Auth Service küld egy üzenetet a Message Brokeren keresztül.

\section{Memory Collection Service}

A Memory Collection Service egy REST API-t kínál a frontend számára.
Ez a szolgáltatás felelős az emlékek tárolásáért.

A legfőbb szervező egység az emlék.
Emlék lehet például egy kirándulás a barátokkal, egy családi összejövetel, vagy egy születésnapi buli.
Egy emlékhez tetszőleges számú szöveges leírás, hanganyag és kép tartozhat.
Minden egyes feltöltött hanganyaghoz tartozhatnak szöveges átiratok is.
A képekhez szintén tartozhatnak leírások, illetve ezeken felül még annotációk is.
Az annotációk a kép egy részét jelölik ki, és pontosan egy entitás tartozik hozzájuk.
Egy entitás lehet például egy személy, vagy egy tárgy.
Nagyon fontos, hogy egy entitás több különböző képen is megjelenhet, akár úgy is, hogy az egyes képek más emlékekhez tartoznak.

\section{Speech2Text Service}

A Speech2Text Service a hanganyagok szöveges átiratainak elkészítéséért felelős.
Figyeli a message brokert, és amennyiben egy új hanganyag került feltöltésre, akkor azt kiolvassa az adatbázisból, elkészíti a szöveges átiratot, majd elmenti azt az adatbázisba.
Az így elkészült szöveges átirat meg lesz jelölve, hogy még felülvizsgálásra szorul.
Amennyiben a felhasználó szerkeszti, az átirat automatikusan felülvizsgált állapotba kerül.

\section{Annotation Service}

Az AnnotationService felelőssége az annotációk elkészítése.
A Speech2Service-hez hasonlóan figyeli a message brokert, és amennyiben egy új kép került feltöltésre, akkor azt kiolvassa az adatbázisból, elkészíti az annotációkat.
Először arcfelismerést végez, majd az arcokhoz megpróbál entitásokat rendelni.
Végül az annotációkat elmenti az adatbázisba.
Az így elkészült annotációk meg lesznek jelölve, hogy még felülvizsgálásra szorulnak.
Amennyiben az annotációkat a felhasználó szerkeszti, azok automatikusan felülvizsgált állapotba kerülnek.
